

Rotace

Mějme vektor $x = (x_0, \dots, x_{n-1})$ a vektor $y: y_j = x_{(j-c) \bmod n}$ (vzniklý z x rotací doprava o c prvků). Potom:

$$\forall j \in \{0, \dots, n-1\}: (\text{DFT}(x))_j = \omega_n^{j \cdot (n-c)} \cdot (\text{DFT}(y))_j$$

Rozbor

x^i bude značit vektor vzniklý z x , rotací i prvků doprava.

Rozepišme si $\text{DFT}(x)$ z definice:

$$\begin{aligned} (\text{DFT}(x))_j &= x_0 \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_1 \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + x_2 \cdot \omega_n^{j \cdot 2} + \dots + x_{n-1} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)} \\ (\text{DFT}(x^1))_j &= x_{n-1} \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_0 \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + x_1 \cdot \omega_n^{j \cdot 2} + \dots + x_{n-2} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)} \\ (\text{DFT}(x^2))_j &= x_{n-2} \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_{n-1} \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + x_0 \cdot \omega_n^{j \cdot 2} + \dots + x_{n-3} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)} \end{aligned}$$

$$\forall p \in \{0, \dots, n-1\}:$$

$$(\text{DFT}(x^p))_j = x_{n-p} \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_{n-p+1} \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + x_{n-p+2} \cdot \omega_n^{j \cdot 2} + \dots + x_{n-p-1} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)}$$

Porozujeme, že s „posunutím” koeficientů vektoru o jednu pozici doprava by bylo potřeba o jednu pozici doleva „posunout” i primitivní odmocniny. Což je možné alternativně interpretovat jako posunutí o $n-1$ pozic doprava.

Při posunutí o c pozic bychom potřebovali „posunout” odmocniny o $n-c$ pozic. Toho je možné docílit, protože platí $\omega_n^{n+c} = \omega_n^n \cdot \omega_n^c = \omega_n^c$.

$$\begin{aligned} \omega_n^{j \cdot (n-1)} \cdot (\text{DFT}(x^1))_j &= \omega_n^{j \cdot (n-1)} \cdot (x_{n-1} \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_0 \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + \dots + x_{n-2} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)}) = (\text{DFT}(x))_j \\ \omega_n^{j \cdot (n-2)} \cdot (\text{DFT}(x^2))_j &= \omega_n^{j \cdot (n-2)} \cdot (x_{n-2} \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_{n-1} \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + \dots + x_{n-3} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)}) = (\text{DFT}(x))_j \end{aligned}$$

$$\forall p \in \{0, \dots, n-1\}:$$

$$\omega_n^{j \cdot (n-p)} \cdot (\text{DFT}(x^p))_j = \omega_n^{j \cdot (n-p)} \cdot (x_{n-p} \cdot \omega_n^{j \cdot 0} + x_{n-p+1} \cdot \omega_n^{j \cdot 1} + \dots + x_{n-p-1} \cdot \omega_n^{j \cdot (n-1)}) = (\text{DFT}(x))_j$$